\documentclass[]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[magyar]{babel}
\title{Homéroszi eposzok}
\author{Horváth Dávid}
\linespread{1.3}
\begin{document}
\maketitle

	A két eposz, az Íliász, és az Odüsszeia, valószínűsíthetően a kr.e. 8.sz.-ban keletkezett. Legfontosabb műfaji előzményei az un. genealógiai énekek lehettek, azonban nem ezek összefűzéséből állnak, ahogy azt korábban gondolták. Mindkettő nyelve műnyelv volt, és az újszerű versformája miatt sem lehet énekesen előadni, ebből arra következtethetünk, hogy tudatos alkotásokról van szó. Kétséges azonban, hogy a két eposzt ugyanaz a személy írta-e. A két eposz világszemlélete különbözik, emiatt az Odüsszeia alkotója szinte bizonyosan legalább egy emberöltővel később élt.\cite{TetelOdusszeia} A művek sajátosságai a következők:
	\begin{enumerate}
		\item Verselés:\\
		Időmértékes, versformájuk hexameter.
		\item Homéroszi jelzők:\\
		Pl.: görbeeszű, görbeíjú, görbekarmú, széphajú, jóhajú, magashajú.
		\item Ismétlődő szókapcsolatok
		\item Harcleírások
		\item Vendéglátás formái
		\item Sajátos költői műnyelv:\\
		Leginkább előre kész, a versbe illő formulákból épül fel.
		\item Szájhagyományozás:\\
		Az eposzokat a szájhagyományozó költészet hosszú korszaka előzte meg. Ennek szükségletei alakították ki a formulákból felépülő költői műnyelvet, az ismétlődő helyzetek elbeszélésének alapformáit. 
	\end{enumerate}
\cite{Sajatossagok}
	\section{Íliász}
		Az Íliász az egyik legjelentősebb ógörög eposz, melyet Homérosznak tulajdonítanak. A trójai háborúnak csak egy részéről szól, Akhilleusz haragjáról, és ennek következményeiről. A mű címe Trója régi névéből Ilion-ból származik. 15685 hexameterből áll, 24 énekre van tagolva.
		\subsection{Történeti háttér}
			A trójai mondakör eseményeit a 19. századig néphagyománynak tartották, amíg egy régész megtalálta Trója várost. A háborút, amely az Íliászban is megjelenik i.e. 1200 körül vívták Trója ellen a dél-görögországi Mükéné vezetésével a görögök.			\cite{WIliasz}
		\subsection{Történet}
			\begin{enumerate}
				\item Az invokációt követően in medias res kezdődik a történet a Trójai háború vége fele. Mivel a görög fővezér Átreidész Agamemnón elrabolta Khrüszészt, Phoibosz Apollón egyik papjának lányát így megharagudott a görögökre, ezért dögvészt bocsátott rájuk. Bár az apa felajánlott váltságdíjat, de ez a próbálkozása sikertelen maradt.
				
				Mikor Akhilleusz gyűlést rendezett, és megkérdezte a jóst, Kalhászt a járványról, azt a tanácsot adta, hogy ki kell adni a lányt. Emiatt enged Agamemnón, azonban megfenyegeti Akhilleuszt, aki megmérgesedik, és félrevonul. Emiatt anyja, Thetisz megkéri Zeuszt, hogy büntesse meg az akhájokat.
				
				\item Zeusz úgy bünteti meg Agamemnónt, hogy rossz tanácsot ad neki. Nesztór képében álmában a fejéhez lép, és azt mondja neki, hogy az egész sereget hívassa fegyverbe, mert most beveheti a várat. 
				
				Reggel összehívja a népet, és felszólítja őket, hogy menjenek haza, mivel ki szeretné próbálni a harci kedvüket. Pallasz Athéné azonban nem akarja, hogy a görögök ne bosszulják meg Tróját, így közbelép. Odüsszeuszt, és a többi görögöt arra biztatja, hogy folytassák a harcot.
				
				Eközben Irisz, az isteni hírnök figyelmezteti a trójaiakat, hogy támadás várható.
				
				\item Meneláosz szembekerül felesége csábítójával, Parissal, aki azonban menekül előle. Ezért megszidja bátyja, Hektór. Emiatt Parisz felajánlja, hogy megküzd Meneláosszal, aki elfogadja a kihívást.
				
				Priamosz is ott van a párbajnál. Parisz vetheti előbb a dárdáját, azonban nem sikerül sebet ejtenie ellenfelén. Meneláosz nem tud visszaütni, mivel Aphrodité ködbe burkolja, és elveszi Pariszt. Helené megveti a megfutamodottat.
				
				\item Meneláosz győzött, azonban a trójaiak megszegik az esküt, egyikük íjjal meglövi. Az istenek végképp eldöntötték, hogy Trójának kell pusztulnia, így Agamemnón a görögöket a harc folytatására buzdítja.
				
				\item A harcba beavatkoznak az istenek. Aphrodité a fiát, Aineiászt védi, azonban, mivel Diomédész által a kezén megsebesül, megfutamodik. Aineiászra ráront Diomédész, azonban Apollón beavatkozik, és kéri Arészt, a hadistent, hogy fékezze meg. Őt meg Pallasz Athéné segíti, és sebet ejt Arészon is, aki így apjához, Zeuszhoz rohan panaszkodni.
				
				\item Hektór a trójaiakat, akik már-már visszavonulnak, buzdítja, ő a várba megy, és Hekabét, az anyját megkéri, hogy a nőket gyűjtse Trójáért való imádkozásra Pallasz Athéné templomába. Elbúcsúzik Andromakhéttől, a feleségétől, illetve Asztüanaxtól, aki a fia.
				
				\item A görögök kisorsolják, hogy Aiász vív meg Hektórral. A küzdelem eredménye döntetlen lett. 
				
				\item Zeusz az istengyűlésen megtiltja, hogy az istenek beavatkozzanak a harcba. Amíg a görögök Akhilleusz híján vannak, hagyja győzni a trójaiakat.
				
				\item Menekülnek a görögök, mivel legjobb hőseikből sokat elvesztettek. Agamemnón attól tart, hogy sose veszik be a várat. Nesztór azt tanácsolja, hogy próbálja meg Akhilleuszt visszaszerezni. Agamemnón követséget küld a hőshöz, aki azonban nem tér vissza a harctérre.
				
				\item A görögök úgy határoznak, hogy meg kell tudni a trójaiak szándékait. Ezt Hektór is így gondolja, így kémet küld Dolón személyében, azonban elfogják, kivallatják, és megölik. Megtudja, hogy trákok érkeztek, akik a trójaiak szövetségesei, de már elaludtak. Diomédész Odüsszeusszal mészárlást rendez a táborukban, és elviszik a lovakat.
				
				\item Agamemnón rézbe öltözik, annak érdekében, hogy harcolni tudjon a következő csatában. Ebben a csatában megsebebsül Diomédész, Odüsszeusz, és Agamemnón.
				
				\item A görög hajótábor védőfalát ostromolják a trójaiak.
				
				\item Héra, aki Zeusz felesége meggyőzi Poszeidónt, hogy segítsen az akhájoknak, míg Zeusz alszik.
				
				\item A hajóknál heves csata folyik.
				
				\item Hektórt Apollón védi, és Patroklosz, aki Akhilleusz legkedvesebb társa, rá akarja venni, hogy harcoljon.
				
				\item Akhilleusz azonban nem harcol, hanem odaadja Patroklosznak a felszerelését, akit így a trójaiak Akhilleusznak hisznek. Azonban Apollón egyszer leüti a sisakját, és leoldja vértjét, így a trójaiak halálosan megsebesítik. Mielőtt meghal, azt mondja Hektórnak, hogy ő is hamar meg fog halni.
				
				\item Hektór felveszi Akhilleusz fegyverzetét. Meneláosz elviszi a holttestet a hajókhoz, míg Antilokhosz, Nesztór fia elviszi Akhilleuszhoz a halálhírt.
				
				\item Akhilleusz meg szeretné bosszulni barátját. Emiatt anyja, Thetisz új fegyverzetet készíttet Héphaisztosszal.
				
				\item Elviszi Thetisz fiának a fegyverzetet. Ezután Akhilleusz kibékül Agamemnónnal, és harcba indul.
				
				\item Zeusz megengedi az isteneknek, hogy segítsenek a harcban. Eközben Akhilleusz Hektórt keresi, de Aineiásszal találkozik. Poszeidón azonban ködöt küld Akhilleuszra, és elragadja Aineiászt. Akhilleusz ettől még dühösebb lesz, megöli Priamosz legkisebb gyerekét, Hektór öccsét, és Polüdoroszt is. Hektór ráront, de az istenek nem akarják, hogy még harcoljanak egymással.
				
				\item A folyónál folyik a harc, a trójaiak Akhilleusz elől a Xanthosz partszakadékaiba menekülnek. Közülük választ ki 12-t áldozathoz Patroklosz temetéséhez. A trójaiak beszöknek a várba.
				
				\item Hektór összecsap Akhilleusszal, legyőzi Akhilleusz, és azt tervezi, hogy meggyalázza.
				
				\item Akhilleusz ledobja Hektórt Patraklosz ravatala előtt, és előkészül barátja temetésére. Hektór holttestét kutyák elé veti, bár Aphrodité és Apollón vigyáznak a tetemre. A görögök pedig versenyeket rendeznek.
				
				\item Azonban az isteneknek nem tetszik, hogy Akhilleusz meggyalázta Hektór testét. Zeusz megparancsolja Thetisznek, hogy fékezze meg fiát, Iriszt Priamoszhoz küldi, hogy váltsa ki a holttestet. Akhilleusz kiadja a tetemet. Hektór temetésének idejére szünetel a harc, az előkészületek 9 napig tartottak. 
			\end{enumerate}
			\cite{WIliasz_en}
			\cite{Iliasz_tartalom}
			\pagebreak
	\section{Odüsszeia}
		Homérosznak tulajdonított eposz, keletkezése kr.e. VIII. században lehetett, az Íiliász folytatása. Ithaka királyának, Odüsszeusznak hazatérését, illetve kalandjait beszéli el. Odüsszeuszban korának ideálja jelenik meg:okos, kíváncsi, művelt, találékony, erős, bátor, jó harcos. 12110 hexameterből áll, 24 fejezetre tagolt, 40 nap van a kezdő, és végső időpontja között.\cite{WOdusszeia}
		\subsection{Tartalom}
			\begin{enumerate}
				\item Odüsszeuszon kívül minden görög túlélő hazatért a harcból. Odüsszeusz azonban Ogügié szigetén rekedt. Ithakán már felnőtt a fia, Télemakhosz. Apjához hasonló, Athéné Odüsszeusz barátjának, Mentésznek képében elmondja neki, hogy apja él, ő meg panaszkodik, hogy túl sok a kérő a házban. Mentész azt tanácsolja neki, hogy próbálja megtudni a többi harcostól, hogy mi történt apjával.
				
				\item Télemakhosz elmondja a kérőknek, hogy sokba kerülnek, de ők ezzel nem foglalkoznak. Elutazik társaival, és elmondja Eurükleiának, a ház legmegbízhatóbb cselédjének, hogy ne mondja el anyjának hova megy.
				
				\item Először Püloszban, Nesztórtól kérdezik, hogy merre van Odüsszeusz. Ő elmeséli Agamemnón halálát. Amikor hazaért Aigisztosz csapdát állított neki, és Klütaimnésztra segítségével megölte a felesége. Viszont a fia visszatért, és megbosszulta ezt. Odüsszeuszról nem tud sokat, és Meneláoszhoz irányítja őket.
				
				\item Ő emlékszik Odüsszeuszra, azonban nem tudja, hogy él-e, vagy, hogy hol van. Elmondja viszont, Odüsszeusz tervét, a katonákkal töltött falovat, amivel sikerült bevenni Tróját. A saját hazajutásáról is beszél, illetve úgy tudja, hogy Odüsszeusz Kalüpszó nimfánál van. 
				
				Eközben Ithakán a kérők terve megölni Télemakhoszt, amint hazatér, ezt Medón adja Pénelopé tudtára. Ő ekkor tudja meg, hova és miért ment fia. Aggódik, azonban Athéné megnyugtatja azzal, hogy ő mindig a fia mellett fog állni.
				
				\item Zeusz Hermésszel adja Kalüpszó tudtára, hogy azt szeretné, hogy engedje Odüsszeuszt hazatérni, és ő enged is a kérésnek. Odüsszeusz ezután 17 napig hajózott, amikor meglátta a phaiák nép szigeteit. Ezután viszont a Poszeidán által létrejött viharba került, ami összetörte a tutaját, és nehezen tudott partot érni.
				
				\item A sziget tengerpartján Nauszikaá, a társnőivel ruhát mos, majd elkezdenek labdázni. A labda azonban elpattan, és Athéné miatt találkozik Odüsszeusszal. Ő elkezdi dicsérni a lányt, aki emiatt a városba kíséri.
				
				\item Alkinoosz, a király örül a vendégnek, és megígéri, hogy segíteni fogja a hazajutásban. Próbálják a kilétét megtudni, Odüsszeusz ezt azonban először nem fedi fel, azt azonban elmeséli, hogy hogyan jutott Ogügié szigetére, és az onnan ide vezető útját.
				
				\item A következő nap a király gyűlést rendez, amiben kéri a népet, hogy hajóval juttassák haza a vendéget. Versenyt is rendeznek, amiben Odüsszeusz is részt vesz, és a futáson kívül bármiben eredményes. Ezután a király lakomát rendez neki, ahol Démodokosz, az isteni dalnok, a Trójai háború alatti akháj hőstettekről énekel. Ezután a király még egyszer megkérdezi, hogy Odüsszeusz honnan van.
				
				\item Ezután Odüsszeusz már elmeséli a kalandjait. Illionból elsőnek a kikónokhoz jutottak. Fosztogatást rendeznek, az asszonyokat is elveszik, és sokat megölnek. Azonban jó pár embert ők is elvesztettek. Ezután vihar következik, ahol 9 napot tartózkodnak, és a lótuszevőknél kötnek ki.
				
				Innen erővel kell elvinnie a többieket, mert annyira szerették a lótuszt. Ezután a küklopszokhoz kerülnek, ahol nincsen törvény.
				
				Itt az emberek barlangokban élnek, Odüsszeusz el is indul 12 társával körülnézni. Találnak is egy barlangot, amibe bemennek, és sajtot esznek. Azonban amint hazaér a házigazda, Polüphémosz, betereli a juhokat, és elzárja a bejáratot. Nem engedi őket ki, kettőt meg is esz közülük. Odüsszeusz azonban leitatja, elhiteti vele, hogy a neve Senkise, és a társaival kiszúrja a szemét. Az óriás az apjánál, Poszeidónnál panaszkodik.
				
				\item Ezután Aiolosz, a szelek királyának szigetére érnek. Itt egy hónapot tartózkodnak. Ezután, miközben Odüsszeusz alszik, kinyitják a tömlőt, amit Aiolosz adományozott nekik. Ebben azonban gonosz szelek vannak, amik elsodorják őket, és végül a laisztrügonoknál kötnek ki.
				
				Itt is emberevő óriások laknak, akik két embert felfalnak, és csak Odüsszeusz hajóját hagyják épségben. Ezután Aié szigetére kerülnek a végzet által.
				
				Itt Kirké él, aki mindenkit disznóvá változtat. Azonban Hermész, és a varázsfüvének segítségével sikerül túljárni Kirké eszén. Egy évig élnek itt, majd Odüsszeusz megkéri Kirkét, engedje őket el, azonban ő Teiresziászhoz, a vak jóshoz irányítja őket, aki az alvilágban él.
				
				\item Az alvilágban először juhot áldoznak, amire jönnek a holt lelkek, azonban ők csak miután Odüsszeusz beszélt a jóssal, ihatnak belőle. Ő megjövendöli, hogy kalandos lesz a hazajutása, utána újból tengerre száll, és hogy fog meghalni. Ezután megijed a nagy zsivajtól, amit a lelkek adnak ki magukból, emiatt gyorsan elmegy.
				
				\item Ezután Kirké elbocsátja őket, de előtte figyelmezteti Odüsszeuszt a veszélyekre, illetve jó szelet küld számukra. Először a Szirénekhez érnek, a Odüsszeusz betapasztja a társai fülét, saját magát meg az árbóchoz köti.
				
				Ezután Szküllához és Kharübdiszhez közelednek, Szkülla egy tengeri szörny, aki egy barlangban él. Miatta elvesztenek hat embert, majd látnak egy másik szirtet, alatta Karübdisszel. Kirké tanácsának segítségével sikerül rajta túljutni, és Héliosz napistenhez kerülnek. 
				
				Itt azonban Odüsszeusz intése ellenére, míg ő jó szelet kér az istenektől, levágnak marhákat, amivel megharagítják Zeuszt, mivel Héliosz nála panaszkodik.
				
				Miután indulnak, Zeusz vihart bocsát rájuk, ahol minden hajó, és ember elveszett Odüsszeuszt kivéve, aki Ogügié szigetére kerül a villámokon keresztül. Itt Kalüpszó nimfa 7 évig magánál tartja.
			\end{enumerate}
			\cite{Odusszeia_tartalom}
\bibliography{Eposzok}
\bibliographystyle{ieeetr}
\end{document}
